\chapter*{Agradecimientos}

Gracias a mi familia, y especialmente a mis viejos, por el amor incondicional,
por el apoyo, por la oportunidad de estudiar, y por la libertad de permitirme
estudiar lo que me gusta.

Gracias a mis amigos y a mis amigas, por ser mi sostén y ayudarme a encontrar
siempre motivos para seguir adelante.
Gracias a Isa, a Fer, a Iedva, a Puter, a Tomi, a Brian, a Mateo, a Vale,
a Guille, a Max, a Gabi, a Iván, a Franco, a Fede, a Juan Cruz, a Vera, a Nacho,
a Fran, a Shai, y a tantas otras personas entrañables que conocí
dentro y fuera de esta facultad.
Gracias por hacer mi vida más feliz y por todas las cosas que aprendemos juntos.

Gracias a mis compañeros y compañeras de estudio y de trabajos prácticos, por
tanta sobredosis de café, por la adrenalina de las entregas al borde de los
\emph{deadlines}, por todas las alegrías y decepciones compartidas.
Gracias a mis compañeros de cursada, por los mates en las aulas, en los labos,
en la Noriega, en la hemeroteca o en las mesitas del DM, y por las birras en el
bar de deportes después de los parciales, tuviéramos o no algo para celebrar.

Gracias a Franco por infinitas cosas, entre ellas, por haberme ayudado a darme
cuenta de cuánto me gustaba esta carrera.

Gracias a Exactas, al DC y a toda su gente, por recibirme con las puertas
abiertas y enseñarme todo lo que tenían para enseñar. Gracias a mi país y a su
Universidad pública por hacerlo posible.

Gracias a mis docentes, a quienes tuve frente a mí en el aula, a quienes tuve a
mi lado como colegas, y a quienes ocuparon alternativamente ambos lugares,
por su inmensa dedicación y
generosidad.
Gracias a mis alumnos y alumnas, por darme la posibilidad de dar de nuevo una
parte de lo que recibí.

Gracias a quienes emprendieron conmigo proyectos e ideas, a la gente con la que
formé parte de la Com-Com, y a todos y todas los que ayudaron a que la facultad
se convirtiera por tantos años en mi segundo hogar.

Gracias a Flavia y a Sergio por brindar su tiempo para ser jurados de esta
tesis.
Y gracias, infinitas gracias, a Vero, por la ayuda maravillosa que supo
prestarme para llegar a buen puerto.

Este trabajo marca para mí el final de un camino inolvidable, y no hubiera sido
capaz de llegar hasta acá sin todos y todas ustedes. Gracias.
